\newpage
\section{Forsøg om toners hastighed}
\label{sec:toners-hast-ov}

\subsection{Formål}
Når en stemmegaffel anslås, fremkommer en lydbølge med en helt bestemt frekvens, dvs. en helt bestemt tone.  
I dette forsøg skal vi måle på tonen fra en stemmegaffel. Først vil vi bestemme tonens hastighed og dernæst vil vi finde tonens bølgelængde. 

\subsection{Apparatur og opstilling}
Der bruges en stemmegaffel, to mikrofoner, en LabQuest, samt en computer med Logger Pro.


\begin{figure}[htpb]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/lydhastighed-stemmegaffel-opstilling.png}
%\setfloatalignment{b}% forces caption to be aligned with the bottom of the float contents
\caption{Skitse af opstilling.}
\label{fig:lydhast-stemmegaffel-opstilling}
\end{figure}



\subsection{Teori}
Stemmegaflen udsender bølger der bevæger sig hen i mod den første mikrofon. En bølgetop rammer første mikrofon, bevæger sig videre og rammer anden mikrofon lidt senere. tonens hastighed kan beregnes når man kender tidsforsinkelsen og afstanden mellem de to mikrofoner. Der gælder at

\[ \text{hastighed} = \frac{\text{tilbagelagt afstand}}{\text{forløbet tid}} \]


\paragraph{\textcolor{red}{Overvej:}} Hvilken matematisk sammenhæng er der mellem tilbagelagt afstand (\( \Delta{}s \)) og forløbet tid (\( \Delta{}t \))?



\subsection{Fremgangsmåde}

\begin{enumerate}
\item Først placeres de to mikrofoner i samme afstand fra stemmegaflen (fx 25 \si{cm}), og der laves en måling. 

\item Den ene mikrofon flyttes nu lidt længere væk (fx 10 \si{cm}), og der laves en ny måling.

\item Punkt 2 gentages indtil du har ca. 10 målinger.
\end{enumerate}


\subsection{Databehandling}


\begin{itemize}
\item Find for hver måling den tid det har taget lyden at nå fra den ene mikrofon til den anden. 

\item Lav en tabel med forløbet tid og tilbagelagt afstand for alle dine målinger. 

\item Lav en graf med forløbet tid langs x-aksen og tilbagelagt afstand langs y-aksen. 

\item Bestem tonens hastighed ved hjælp af lineær regression. Dvs. find tonens hastighed ved at finde hældningen for grafen.

\item Angiv tonens hastighed i SI-enheden.
\end{itemize}



\subsection{Flere opgaver}

\begin{itemize}
\item Find bølgelængden af tonen.

\item Snak med en af de andre grupper, som har haft en anden stemmegaffel, og hør hvilke resultater de har fået. Har forskellige toner forskellige hastigheder? Har forskellige toner forskellige bølgelængder?
Hvis I har tid, kan I også selv prøve at måle på en anden stemmegaffel. 
\end{itemize}






